\chapter{Grundlagen}\label{pre}

Diese Arbeit wird sich mit einfachen planaren Graphen beschäftigen, also solchen die keine Mehrfachkanten und Schleifen besitzen und für die kreuzungsfreie Zeichnungen, beziehungsweise Einbettungen, in der Ebene existieren. Sei $G = (V,E)$ ein Graph bestehend aus der Menge der Knoten $V$ und Kanten $E \subseteq ( \,V \times V ) \,$. Eine Kante $e=(u,v)$ verbindet die beiden Knoten $u$ und $v$. Ein Pfad von $u$ nach $v$ ist eine Folge von Kanten, die $u$ und $v$ verbindet. Mit dem Grad deg$(v)$ eines Knoten meinen wir die Anzahl der adjazenten Kanten.

Eine Einbettung eines Graphen in der Ebene ist eine Abbildung $m:G\to\mathbb{R}^2$ die die Kanten und Knoten kreuzungsfrei in die Ebene zeichnet. Einen planaren Graphen zusammen mit einer möglichen kreuzungsfreien Einbettung in der Ebene bezeichnen wir als \textit{planen Graphen}. Für einen planen Graphen können wir, zusätzlich zu den Knoten und Kanten, auch die Menge der Gebiete (engl. faces) $F$ betrachten, die durch die Kanten und Knoten begrenzten Regionen in der Ebene. Wir bezeichnen das unbeschränkte als das \textit{äussere} Gebiet. Wir können den Begriff der Einbettung von $G$ auch etwas weiter fassen und mit im nur die Definition der Menge der Gebiete $F$ von $G$ und eines äusseren Gebietes $f_{aus} \in F$ meinen, sodass eine Zeichnung mit diesen Gebieten existiert. Wir nennen dies auch eine \textit{topologische} Einbettung. Diese bildet eine Äquivalenzklasse aller möglichen Zeichnungen von $G$, die genau die in von der Einbettung definierten Gebiete (inklusive dem Äusseren) haben. Wir werden im Verlauf der Arbeit, wenn wir von Einbettung reden manchmal eine spezifische und manchmal die Äquivalenzklasse meinen. Die Bedeutung sollte sich aber aus dem Kontext ergeben.

\input{sltr.tex}
\input{schnyderwoods.tex}
\input{alpha_orientations.tex}
\input{multi_flow.tex}
